\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}
Bis vor einigen Jahrzehnten hatte sich in der Kristallographie und Festkörperphysik die Idee festgesetzt, dass Feststoffe entweder geordnet, also periodisch oder ungeordnet und so amorph auftreten. Wobei für die periodischen Kristalle mathematische Theoreme existieren, die gewisse Muster, etwa eine Symmetrie auf Ikosaeder Basis ausschließen. Erst um 1984 wurde, zunächst rein theoretisch, die Idee eines Quasikristalles eingeführt. Diese Quasikristalle weisen, anders als amorphe Festkörper, ein hohes Maß an Regularität auf, besitzen jedoch keine Periodizitätseigenschaften, lassen sich also nicht durch Translation auf sich selbst abbilden. Rein theoretische Überlegungen ergaben, dass etwa Quasikristalle, die fast eine Symmetrie auf Ikosaeder Basis aufweisen könnten, also das Stücke gefunden werden können, für die solch eine Symmetrie bis auf eine beliebig kleine Genauigkeit vorliegt, existieren könnten. Muster, die eine solche Fast-Symmetrie aufweisen, sind etwa im Ein-dimensionalen das Fibonacci–Wort, welches im Folgenden betrachtet wird. Dieses hat für die ersten 25 Stellen folgendes Muster, bestehend aus $1$ und $0$:

\definecolor{cred}{RGB}{190, 27, 27}
\definecolor{lblue}{rgb}{0.35,0.4,1}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[draw=black, thick, x=0.5cm,y=0.5cm]
    \foreach \col/\text/\color in {
1/1/lblue,
2/0/cred,
3/1/lblue,
4/1/lblue,
5/0/cred,
6/1/lblue,
7/0/cred,
8/1/lblue,
9/1/lblue,
10/0/cred,
11/1/lblue,
12/1/lblue,
13/0/cred,
14/1/lblue,
15/0/cred,
16/1/lblue,
17/1/lblue,
18/0/cred,
19/1/lblue,
20/0/cred,
21/1/lblue,
22/1/lblue,
23/0/cred,
24/1/lblue,
25/1/lblue}{
                \node [inner sep=0pt,
                text width=0.5cm,
                minimum size=0.5cm,
                draw=black,
                fill=\color,
                align=center,
                ] at ($(\col,0)-(0.5,0.5)$) {\large \text};
            }

\end{tikzpicture}
  \caption{Die ersten 25 Stellen des Fibonacci-Wortes}
\end{figure}
Dieses Ein-dimensionale Muster ist zwar nicht periodisch, doch wird es durch eine einfache Rekurisonsformel erzeugt, auf die im Späteren genauer eingegangen wird. Im Zwei-Dimensionalen existiert die Penrose-Parkettierung, welche ähnlich wie das Fibonacci–Wort sich nicht periodisch verhält, jedoch trotzdem markante Muster aufweist.

\begin{figure}[h]
	\centering
  \includegraphics[width=6cm]{Penrose_Tiling.pdf}
  \caption{Die Penrose-Parkettierung}
\end{figure}

Die Entdeckung, dass durch alternative Regeln für die Penrose-Parkettierung Quasikristalle wie echte Kristalle durch einen Fehler an einem Punkt wachsen könnten, erlaubte es, der bis dahin nicht komplett akzeptierten, Quasikristall Theorie sich über alternative Erklärungen für die bisher bekannt gewordenen Phänomene durchzusetzen. Auch experimentelle Erfolge gab es zu verzeichnen, so dass im Jahre 1987 erstmals ein Quasikristall im Labor erzeugt werden konnte. Dass diese auch natürlich vorkommen können, erforderte eine lange, aber schlussendlich erfolgreiche, Suche bis in das Korjakengebirge im fernen Osten von Russland. Die Geschichte über die wissenschaftliche Auseinandersetzung mit Quasikristallen wird von einem wesentlichen Mitbegründer in \cite{Steinhardt} beschrieben.

Das Studium der physikalischen Eigenschaften, wie etwa dem Elektronen- oder Quantentransport von Quasikristallen führt oft auf Schrödinger-Operatoren mit einem gewissen Potential $v \in \ell^\infty(\Z)$, also Operatoren der Form
\[H_v:\ell^\infty(\Z) \to \ell^\infty(\Z) \quad (H_vx)_i \coloneqq x_{i-1} + v_i \cdot x_i + x_{i+1}, \ i \in \Z.\]
Diese haben als unendliche Matrizen die Gestalt
\[\small
\begin{bmatrix}
        \ddots & \ddots & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
        \ddots & v_{-2} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
        0 & 1 & v_{-1} & 1 & 0 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 1 & v_0 & 1 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 0 & 1 & v_1 & 1 & 0\\
        0 & 0 & 0 & 0 & 1 & v_2 & \ddots\\
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \ddots & \ddots\\
    \end{bmatrix}\]
und sind somit tridiagonal. Der Fibonacci-Hamilton-Operator ergibt sich nun, falls für das Potential das sich in beide Seiten unendlich erstreckende Fibonacci-Wort gewählt wird. Mehr dazu befindet sich in \cite{Damanik}. Um ein Gleichungssystem mit einem solchen unendlichen Operator zu lösen, schneidet man endliche Ausschnitte aus diesem heraus und löst diese endlichen Gleichungssysteme an einem Computer. Hierbei ist wichtig, wie sich die Konditionszahl, welche beschreibt, wie gut sich ein Gleichungssystem an einem Computer lösen lässt, verhält. Wird diese zu groß, so können numerische Ergebnisse potentiell große Fehler enthalten, oder gar komplett falsch sein. Dieser Frage nach dem Verhalten der Konditionszahlen wird im folgenden nachgegangen.
\end{document}